**精神障礙**（英語：mental
disorder），或稱**精神疾病**，俗称**心理疾病**，主要是一組以表現在[行為](../Page/行為.md "wikilink")、[心理活動上的紊亂為主的](../Page/心理.md "wikilink")[精神症状](../Page/精神症状.md "wikilink")。目前研究所得到的結果認為主要是由於家庭、社會環境等外在原因，和患者自身的[生理](../Page/生理.md "wikilink")[遺傳因素](../Page/遺傳.md "wikilink")、神經生化因素等內在原因相互作用所導致的心理活動、行為、及其神經系統功能紊亂為主要特徵的病症。

## 成因

精神障礙的成因在不同的學科，如[生物學](../Page/生物學.md "wikilink")、[心理學](../Page/心理學.md "wikilink")、[社會學等](../Page/社會學.md "wikilink")，都有不同的解釋，雖然現在的理論通常在對不同患者上都有不同的貢獻。

精神障礙的危險因子包括基因遺傳（例如有憂鬱症的父母）\[1\]或是高神經質傾向\[2\]\[3\]。

現今對心理疾病最熱門解釋是生物學上的解釋；一個有心理疾病的人可能有不同的[腦部結構或功能](../Page/腦.md "wikilink")，或者是有不同的[神經化學反應](../Page/神經化學.md "wikilink")，不論是由基因或環境傷害（如[胎兒酒精症候群](../Page/胎兒酒精症候群.md "wikilink")）引起的。舉例來說，許多被診斷有[精神分裂症的病人被證實在大腦中有腫大的](../Page/精神分裂症.md "wikilink")[腦室和萎縮的](../Page/腦室.md "wikilink")[灰質](../Page/灰質.md "wikilink")。另外，有些人認為神經傳導物質不平衡也會導致心理疾病。最後，許多的遺傳和雙胞胎研究都證實像[躁鬱症和](../Page/躁鬱症.md "wikilink")[思覺失調症](../Page/思覺失調症.md "wikilink")(精神分裂症)等心理疾病是會遺傳的。

由於傳統醫藥學界的發展，以生物學上的解釋為主導，所以是目前最受喜歡的，但心理學上的解釋也不容忽略。心理學家認為矛盾、危機、緊張和創傷可能會導致心理疾病，特別是在一個容易受傷的人身上。例如，一個目睹父母親殺人的小孩可能會發展出沮喪和緊張的情緒，甚至得到[創傷後壓力心理障礙症](../Page/創傷後壓力心理障礙症.md "wikilink")。

而社會學家亦認為重大事件和情境會導致心理疾病。例如，在社會運動、戰爭或遭受天然或人為的疾病時，該地區的人們有較高的機會得到心理疾病。貧窮、無常和缺乏資源和援助的地區也會比富裕和穩定的地區有較高機會得到心理疾病。

心理疾病可能有多重的病因。已經有焦點放在神經導傳物質[多巴胺](../Page/多巴胺.md "wikilink")、[正腎上腺素和](../Page/正腎上腺素.md "wikilink")[血清素上](../Page/血清素.md "wikilink")。每種疾病都有可能有它自己的病因。治療的方式有[精神障礙用藥](../Page/精神障礙用藥.md "wikilink")、[心理輔導](../Page/心理輔導.md "wikilink")、調整生活方式和其他的支持性措施，或上述方法的綜合運用。患者通常等到精神症狀已明顯到不能生活了的時候，才會想去尋找治療，但及早治療（當症狀還輕微時）才能有較多的長期結果。和許多的身體疾病一樣，診斷依然是個主觀（即使越來越[循證和科學](../Page/循證醫學.md "wikilink")）的藝術，包括細心和仔細地安置[病史及過去與現在的病症](../Page/心理歷史.md "wikilink")。

心理疾病依人而異，且有的輕微，有的嚴重，有的則介在兩者之間\[4\]。即使是同一個病人，症狀也會隨時間而改變，由最嚴重的情況，到完全緩解。這種疾病通常是不連續的，而且可能會因[壓力或其他因素而復燃](../Page/壓力.md "wikilink")。若一個人在症狀疏解的情況又開始發病的話，並不代表他缺乏意志力或自我控制，而只是疾病的月圓月缺罷了。適當的治療能夠幫助穩定疾病的療程，並減少症狀的波動。心理疾病是因人而异的，因为个人的不同思想及原因产生的。

看待主要的心理疾病（如躁鬱症、精神分裂症、憂鬱症、[強迫症](../Page/強迫症.md "wikilink")），[先天與後天的爭論常常會被提出來](../Page/先天與後天.md "wikilink")，答案是「兩者都有」。主要的心理疾病都有很強的證據指向[遺傳](../Page/遺傳.md "wikilink")。一小部份的人疑問心理疾病是否為「真實的」。這一觀點的擁護者有[山達基教教徒和反精神醫學運動](../Page/山達基教.md "wikilink")。

## 機率

根據美國總統[心理健康新自由委員會在](../Page/心理健康新自由委員會.md "wikilink")2003年的報告指出，主要的精神障礙，如[憂鬱症](../Page/憂鬱症.md "wikilink")、[躁鬱症](../Page/躁鬱症.md "wikilink")、[思覺失調症](../Page/思覺失調症.md "wikilink")、[自閉症和](../Page/自閉症.md "wikilink")[強迫症等](../Page/強迫症.md "wikilink")，和其他的疾病相比（如癌症或心臟病），才是在美國導致[殘疾的主要原因](../Page/殘疾.md "wikilink")。另外，根據[美國精神障礙人聯盟](../Page/美國精神障礙人聯盟.md "wikilink")\[5\]（一個接受醫藥工業資助的美國倡導機構）的報告，23%的北美成年人在一年內會經歷一次可被診斷出的心理疾病，但不超過半數的人會有嚴重到影響他們日常機能的症狀。大約有9-13%的十八歲以下孩童會體驗到持續性機能缺損的情緒不安，5-8%會因此而導致心理疾病。一般猜測大多數的年青人會在他們成年之前由疾病中恢復，然後繼續過著不被疾病捲入的正常生活。

## 流行病學資料

[Neuropsychiatric_conditions_world_map_-_DALY_-_WHO2004.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Neuropsychiatric_conditions_world_map_-_DALY_-_WHO2004.svg "fig:Neuropsychiatric_conditions_world_map_-_DALY_-_WHO2004.svg")


\]\]
心理疾病相當常見，全世界大部份的國家，有三分之一的人在一生中有某種程度的心理疾病\[6\]。在美國有46%的人有有某種程度的心理疾病\[7\]。根據2005年Harvard
School of
Medicine的問卷，全球各國心理疾病的第一名是[焦慮症](../Page/焦慮症.md "wikilink")（只有一個國家例外），第二名是[情感障礙](../Page/情感障礙.md "wikilink")（只有二個國家例外），而及的人數較少\[8\]，比例隨地區而不同\[9\]。

## 精神疾病的种类及其-{zh-hans:症; zh-hant:徵;}-状

**精神異常**是對於任何情感或器質性精神損傷的通稱。精神異常會導致適應不良行為、心理問題、或是一個或多個官能的重要部位產生損傷\[10\]。

**精神錯亂**意指持續的精神異常或擾亂\[11\]。
精神疾病主要分为轻型精神疾病与重型精神疾病。常见的轻型精神疾病有[强迫症](../Page/强迫症.md "wikilink")、[抑郁症等](../Page/抑郁症.md "wikilink")。常见的重型精神疾病有精神分裂症等。轻型精神疾病主要是表现在感情障碍（如焦虑、忧郁等），思维障碍（如强迫观念等），但患者思维的认知、逻辑推理能力及其[自知力都基本完好](../Page/自知力.md "wikilink")。而重型精神障礙，如[精神分裂症的初期患者也可出现焦虑](../Page/精神分裂症.md "wikilink")、强迫观念等表现，但此类患者的认知、逻辑推理能力将会变的很差，自知力也几乎全部丧失。对由于大脑病变所导致的器质性精神疾病，或中毒性精神疾病需与一般的功能性精神疾病加以区分。轻型精神疾病有以下几种焦虑症、强迫症、抑郁症、恐怖症等。重型精神疾病有精神分裂症等。
有些精神障礙院會由病患鞋子的顏色來做病情輕重之區分
例如:白粉色鞋子的病患是無法控制情緒列為最輕微、白色鞋子為輕度精神障礙、黑白色為中度精神障礙、黑藍色為重度精神障礙等。

## 對精神疾患的治療

在[人類歷史上](../Page/人類.md "wikilink")，由於對精神疾病的恐懼，早期使用許多非科學的方法驅除疾病。在古代，古人認為精神疾病的原因在外部，如被詛咒、靈魂出竅等，所以使用巫醫、祈禱或舉行一種請求神除去自己身體不淨的儀式。到了中世紀，受宗教影響，認為精神障礙是「惡魔所為」或「神的懲罰」，因此會請被稱為「驅魔師」的神父舉行驅魔儀式。

到了近代，尤其是18世紀以後，由於科學的迅速發展，心理疾病開始被當做一種需要醫療幫助的疾病，但初期只是很不人道地強制性將病人鎖進醫院監禁。到18世紀後期，又出現了一種說法，認為精神障礙是因為人體中的電磁流動被阻礙所引發的病態，所以使用磁石或磁性、催眠術來治療。

而現代心理學的發展使精神疾患的治療有很大的轉變，目前對於精神疾患的治療方式是基於「生物-心理-社會模式」，良好的精神治療模式必須結合生物醫學、心理治療，以及社會復健計畫。

例如[精神分裂症患者急性發作住院期間](../Page/精神分裂症.md "wikilink")，給予藥物協助緩解[正性症狀](../Page/正性症狀.md "wikilink")，病房中也會由專業人員例如醫師、精神科護士、心理師、[職能治療師](../Page/職能治療師.md "wikilink")、精神科社工等，帶領[團體治療](../Page/團體治療.md "wikilink")，或者給予個別治療。而在急性症狀緩解後，患者、家屬和醫療團隊一同討論復健計畫，例如到[復健病房](../Page/復健病房.md "wikilink")、[日間留院或者工作坊](../Page/日間留院.md "wikilink")，-{zh-hant:透過;zh-hans:通过}--{zh-hant:復健;zh-hans:恢复}-計畫，有效增加病識感、學習獨立生活能力、改善家庭與社會關係。

儘管近年藥物發展迅速，但對於某些明顯而藥物難治的精神症狀，醫師會建議採取[電痙攣療法](../Page/電痙攣療法.md "wikilink")（ECT）。這項古老的治療方式，經過數十年不斷改善，證實為有效且安全的後線治療方式。

仍有人實施破壞額葉的外科手術，例如20世紀前期曾有人嘗試以冰錐破壞[額葉](../Page/額葉.md "wikilink")。但在20世紀後期已證實額葉破壞手術對腦部的破壞遠多於治療效果，在先進國家這樣的手術已經絕跡。

## 精神障礙的诊断

對精神障礙的診斷，目前醫生主要還是用“聽其言、觀其行”的方法。醫生通過觀察病人的行為並與病人溝通，來了解病人內心世界的想法，從而來判斷病人的思維，認知能力，還有自知力等，在判斷病人的病情如何。除此之外，醫生有時也會讓病人去做一些生化檢查或[X光](../Page/X光.md "wikilink")、[MRI等檢查](../Page/MRI.md "wikilink")，通過對病人血液裡某些生化指標和對腦成像等檢查，對判斷病人的病情是會有一定幫助的。
精神分裂症無意間單純的動機與行為會達到二、三，甚至更多的效果。

## 社會及政治影響以及反精神病學

  - 遭政治批鬥而被列為精神障礙患者之例子：
      - [黃長燁](../Page/黃長燁.md "wikilink")，[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")[最高人民會議原議長](../Page/最高人民會議.md "wikilink")，朝鲜的思想家，以其對[主體思想的理論化而著名](../Page/主體思想.md "wikilink")。1997年[脫北](../Page/脫北者.md "wikilink")，朝鲜對之多番策劃刺殺，[金正日出言稱黃長燁為](../Page/金正日.md "wikilink")「精神障礙患者」。
  - 精神障礙污名化：
      - 就算是已治癒患者，也得面對社會對他們負面看法的壓力。
      - 一般人也很害怕自己患有精神障礙（精神病）。精神病也作為一種侮蔑性用語存在，就算沒有精神疾病的人，只要行為不容於大眾，也會被扣“精神障礙”的帽子。
  - 法律對精神病患者有[監護宣告](../Page/行為能力#監護宣告.md "wikilink")，禁止其人管理自己財產，其人被定為無[行為能力](../Page/行為能力.md "wikilink")。
      - 有些人可能誤以為司法會通融以精神障礙患者為名來換取減刑而不經過專業考量。<ref>

</ref>

  - [醫療化](../Page/醫療化.md "wikilink")：
      - 許多精神疾病和心理問題都是一些社會問題的現象，醫療界及社會的雙向作用使得把幾乎所有問題都用醫療手段去定義及解決，醫療手段被過度使用。
  - 中国大陆存在精神病院的强制治疗的现象\[12\]\[13\]。

## 分类和列表

## 参見

  - [厄文·高夫曼](../Page/厄文·高夫曼.md "wikilink")
  - [精神病學](../Page/精神病學.md "wikilink")
  - [精神病学滥用](../Page/精神病学滥用.md "wikilink")
  - [精神勝利法](../Page/精神勝利法.md "wikilink")
  - [本能理論](../Page/本能理論.md "wikilink")

## 參考文獻

{{-}}

## 外部連結

  - [中華民國康復之友聯盟](http://www.tamiroc.org.tw/)

[Category:心理與行為疾病](../Category/心理與行為疾病.md "wikilink")
[精神病](../Category/精神病.md "wikilink")
[Category:臨床心理學](../Category/臨床心理學.md "wikilink")
[Category:異常心理學](../Category/異常心理學.md "wikilink")
[Category:精神病理學](../Category/精神病理學.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.  [美國精神障礙人聯盟](http://www.nami.org)
6.
7.
8.
9.
10. \[<http://db1x.sinica.edu.tw/caat/caat_rptcaatc.php?_op=?SUBJECT_ID>:
    300055131 藝術與建築索引典—精神異常\]於2011年4月11日查閱
11. [藝術與建築索引典—精神錯亂](http://db1x.sinica.edu.tw/caat/caat_rptcaatc.php?_op=?SUBJECT_ID:300055132)
    於2011年4月11日查閱
12.
13.